---
title: 00-JavaSE基础-Day06-【类与对象、封装、构造方法】
date: 2019-06-14 16:36:24
tags: 00-JavaSE基础
---

**类与对象、封装、构造方法**

<!-- more -->

## 面向对象思想概述

概述：
    Java语言是一种面向对象的程序设计语言，而面向对象思想是一种程序设计思想，我们在面向对象思想的指引下，使用Java语言去设计、开发计算机程序。这里的**对象**泛指现实中的一切事物，每种事物都具备自己的**属性**和**行为**。面向对象思想就是在计算机程序设计过程中，参照现实中事物，将事物的属性特征，行为特征抽象出来，描述成计算机事件的设计思想。它区别于面向过程思想，强调的是通过调用对象的行为来实现功能，而不是自己一步一步地去操作实现。

区别：
    - 面向过程：强调步骤
    - 面向对象：强调对象

特点：
    面向对象思想是一种更符合我们思考习惯的思想，他可以将复杂的事情简单化，并将我们从执行者变成了指挥者。
    面向对象的语言中，包含了三大基本特征，即封装、继承、多态。

## 类和对象

### 什么是类

- 类：是一组相关属性和行为的集合。可以看成是一类事物的模板，使用事物的属性特征和行为特征来描述该类事物。

现实中，描述一类事物：
    - 属性：该事物的状态信息
    - 行为：该事物能够做什么
举例：小猫
属性：名字、体重、年龄、颜色。。。
行为：走、跑、叫。。。

### 什么是对象

- 对象：是一类事物的具体体现。对象是类的一个实例，必然具备该类事物的属性和行为。

现实中，一类事物的一个实例：一只小猫.
属性：tom，5kg，2 years，yellow。
行为：蹦蹦跳跳，喵喵喵，睡觉

### 类与对象的关系

- 类是对一类事物的描述，是**抽象的**。
- 对象是一类事物的实例，是**具体的**。
- 类是对象的模板，对象是类的实体。

## 1.3 类的定义

### 事物与类的对比

现实世界的一类事物：
**属性**：事物的状态信息。
**行为**：事物能够做什么。
Java在class描述事物也是如此：
**成员变量**：对事物的**属性**
**成员方法**：对应事物的行为

## 类的定义格式

```public class ClassName {
    //成员变量
    //成员方法
}```


- 定义类：就是定义类的成员，包括成员变量和成员方法
- 成员变量：和以前定义变量几乎一样。只不过位置发生了改变。**在类中，方法外**。
- 成员方法：和以前几乎一样。只不过**把static去掉**。

类的定义格式举例：

```public class Student {
    //成员变量
    String name;//姓名
    int age;//年龄
    //成员方法
    //学习的方法
    publicvoid student() {
        System.out.println("好好学习天天向上");
    }

    //吃饭的方法
    publicvoid eat() {
        System.out.println("吃饭")
    }
}
```

## 1.4 对象的使用

### 对象的使用格式

创建对象：

`类名 对象名 = new 类名（）;`

使用对象访问类中的成员：

```对象名.成员变量；
对象名.成员方法();
```

对象的使用格式举例：

```public class Test01_student {
    public static void main(String[] args) {
        //创建对象格式：类名 对象名 = new 类名();
        Student s = new Student();
        System.out.pringln("s:" + s);//cn.itcast.Student@100363

        //直接输出成员变量值
        System.out.println("姓名："+s.name); //null
        System.out.println("年龄："+s.age); //0
        System.out.println("‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐");
        //给成员变量赋值
        s.name = "赵丽颖";
        s.age = 18;
        //再次输出成员变量的值
        System.out.println("姓名："+s.name); //赵丽颖
        System.out.println("年龄："+s.age); //18
        System.out.println("‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐");
        //调用成员方法
        s.study(); // "好好学习，天天向上"
        s.eat(); // "学习饿了要吃饭"
    }
}
```

### 成员变量默认值

![](day06/06-成员变量默认值.png)

## 1.5 类与对象的练习

定义手机类:

```package day06;

public class Test02Phone {
    public static void main(String[] args) {
        //创建对象
        Phone p = new Phone();

        //输出成员变量值
        System.out.println("品牌" + p.brand);//null
        System.out.println("价格" + p.price);//0
        System.out.println("颜色" + p.color);//null

        System.out.println("--------------------------");

        //给成员变量赋值
        p.brand = "锤子";
        p.price = 2999;
        p.color = "棕色";

        //再次输出成员
        System.out.println("品牌：" + p.brand);
        System.out.println("价格" + p.price);
        System.out.println("颜色" + p.color);
    }
}
```

## 1.6 内存对象图

**一个对象，调用一个方法内存图**

![](2019-6-11/02-只有一个数组的内存图.png)

通过上图，我们可以理解，在栈内存中运行的方法，遵循"先进后出，后进先出"的原则。变量p指向堆内存中的空间，寻找方法信息，去执行该方法。
但是，这里依然有问题存在。创建多个对象时，如果每个对象内部都保存一份方法信息，这就非常浪费内存了，因为所有对象的方法信息都是一样的。那么如何解决这个问题呢？请看如下图解。
**两个对象，调用同一方法内存图**

![](2019-6-11/03-有两个独立数组的内存图.png)

## 1.7 成员变量和局部变量区别

变量根据定义位置的不同，我们给变量起了不同的名字。如下所示：

```
public class car{
    String color;
    public void drive() {
        int speed = 80;
        System.
    }
}
```